---
title: "ลงทุนในปันผล เรียบง่าย และ ยั่งยืน"
slug: "/5"
date: "2017-06-14T16:10:09.000Z"
description: "จริงๆแล้วการลงทุนนั้นก็มีหลากหลายแบบกันออกไป
ถ้าตามที่ Peter Lynch แบ่งไว้ก็มีประมาณ 6 หมวดหมู่"
image: "./images/17311388_938202769648304_7247999500511826449_o_nohwbm.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","เริ่มต้นลงทุน"]
---

จริงๆแล้วการลงทุนนั้นก็มีหลากหลายแบบกันออกไป
ถ้าตามที่ Peter Lynch แบ่งไว้ก็มีประมาณ 6 หมวดหมู่
หุ้นวัฏจักร หุ้นเติบโต หุ้นแข็งแกร่ง หุ้นโตช้า หุ้นทรัพย์สินมาก และหุ้นฟื้นตัว
แต่ละประเภทก็มีความเสี่ยงต่างกันออกไป

ความเสี่ยงมี 2 ประเภทคือ

1. ความเสี่ยงราคาผันผวน
2. ความเสี่ยงในตัวกิจการ

แต่อย่างไรก็ตาม ก็ยังมีวิธีการลงทุนที่ง่าย และความเสี่ยงต่ำ
วิธีนั้นก็คือดูที่ปันผล

อย่างแรกเลยคือเราต้องรู้ว่าธุรกิจทำอะไร
โดยปกติหุ้นทุกตัวจ่ายปันผลอยู่แล้ว แต่จะมากหรือน้อยขึ้นอยู่กับนโยบาย

หลังจากที่เรารู้จักธุรกิจ
เราก็มาดูว่าปันผลนั้น บริษัทยังสามารถจ่ายต่อไปได้อีกกี่ปี
หรือมากไปกว่านั้นก็อาจจะดูไปถึงแนวโน้มที่ปันผลจะมากขึ้นในแต่ละปี
ซึ่งการจะหากได้ คือเราต้องดูว่ากิจการแข็งแกร่งขนาดไหน และแนวโน้มรายได้ของบริษัทจะยังรักษาไว้ได้หรือโตขึ้นหรือเปล่า

หากมั่นใจว่าธุรกิจมีความสามารถที่จะจ่ายปันผลไปได้และมีโอกาสมากขึ้นในทุกปี ก็อาจจะเป็นการลงทุนที่ดีได้

การที่เราดูปันผลเป็นหลัก เป็นวิธีหนึ่งในการลงทุน
การดูปันผลจะทำให้เราไม่หลงไปกับมายาของราคาหุ้นที่ขึ้นๆลงๆ
โดยปกติแล้ว หากหุ้นราคาขึ้น ก็ถือว่าเป็นเรื่องดี

แต่ในเคสที่เราไม่อยากให้เกิดละ คือถ้าหุ้นราคาตกลงจะทำอย่างไร?
คำตอบนั้นง่ายมาก หากเราดูปันผลตามข้างต้นเป็นหลัก
แล้วบริษัทก็ยังจ่ายปันผลได้และมีแนวโน้มเติบโต
ก็แปลว่าการลงของราคาหุ้นไม่ได้สงผลอะไรต่อเรา

----

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](fb.com/investdiary)
